[
    {
        "question": "‘ चिराग तले अन्धेरा  लोकोक्ति का सही अर्थ है -",
        "options": [
            "परिश्रम का फल अन्धेरे से उजाला लाता है।",
            "न कारण होगा न कार्य होगा।",
            "अपनी बुराई नहीं दीखना।",
            "काम न जानना और बहाने बनाना।"
        ],
        "answer": "अपनी बुराई नहीं दीखना।"
    },
    {
        "question": "‘ एक पंथ दो काज ’ मुहावरे का उचित अर्थ है -",
        "options": [
            "समय पर कार्य करना।",
            "एक प्रयत्न से दो काम हो जाना।",
            "एक साथ दो-दो दोष।",
            "एक राह पर दो लोग साथ होना।"
        ],
        "answer": "एक प्रयत्न से दो काम हो जाना।"
    },
    {
        "question": " निम्नलिखित में से लोकोक्ति का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "अंगारे उगलना",
            "दांत खट्टे करना",
            "कौआ चले हंस की चाल",
            "आंखे दिखाना"
        ],
        "answer": "कौआ चले हंस की चाल"
    },
    {
        "question": " ‘ ईद का चांद होना ’ मुहावरे का सही अर्थ है -",
        "options": [
            "बहुत दिनों बाद दिखाई देना",
            "ईद पर चांद को लाना",
            "ईद का त्योहार होना",
            "ईद पर चांदी काटना"
        ],
        "answer": "बहुत दिनों बाद दिखाई देना"
    },
    {
        "question": " लोकोक्ति व मुहावरे में सही अन्तर है -",
        "options": [
            "लोकोक्ति पूर्ण वाक्य होती है, जबकि मुहावरा वाक्यांश मात्र होता है।",
            "मुहावरा पूर्ण वाक्य होता है, लोकोक्ति वाक्यांश मात्र होती है।",
            "लोकोक्ति और मुहावरा, दोनों ही पूर्ण वाक्य होते हैं।",
            "लोकोक्ति और मुहावरा, दोनों ही वाक्यांश मात्र होते हैं।"
        ],
        "answer": "लोकोक्ति पूर्ण वाक्य होती है, जबकि मुहावरा वाक्यांश मात्र होता है।"
    },
    {
        "question": " ‘ अक्ल पर पत्थर पड़ना ’ मुहावरे का अर्थ है -",
        "options": [
            "बुद्धिभ्रष्ट होना",
            "बुद्धिमान होना",
            "प्रतिभावान होना",
            "मूर्ख होना"
        ],
        "answer": "बुद्धिभ्रष्ट होना"
    },
    {
        "question": " ' काम बिगड़ जाने के बाद पश्चात्ताप करना व्यर्थ है ’ हेतु उपयुक्त लोकोक्ति है -",
        "options": [
            "नाहि विष बेल अमिय फल पूरही",
            "का वर्षा जब कृषि सुखाने",
            "अब पछताए होत क्या जब चिड़िया चुग गई खेत",
            "एक पापी सारी नाव डुबोता है"
        ],
        "answer": "अब पछताए होत क्या जब चिड़िया चुग गई खेत"
    },
    {
        "question": " ' रंगे हाथ पकड़ा जाना ' मुहावरे का अर्थ है -",
        "options": [
            "कलर करते हुए पकड़ा जाना",
            "रंग मारते हुए पकड़ा जाना",
            "स्याही फेंकते हुए पकड़ा जाना",
            "चोरी करते हुए पकड़े जाना"
        ],
        "answer": "चोरी करते हुए पकड़े जाना"
    },
    {
        "question": " अब सुनीता के ' हाथ पीले करने ' का समय आ गया है | रेखांकित मुहावरे का अर्थ है -",
        "options": [
            "सजाने का",
            "पढ़ाने का",
            "विवाह करने का",
            "अत्याधिक पिटाई करने का"
        ],
        "answer": "विवाह करने का"
    },
    {
        "question": " ' कपटी मित्र ' के लिए सही मुहावरा है -",
        "options": [
            "आबनूस का कुन्दा",
            "अक्ल की दुम",
            "आस्तीन का सांप",
            "दांत काटी रोटी"
        ],
        "answer": "आस्तीन का सांप"
    },
    {
        "question": " ' अंधों में काना राजा ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "मूर्खों द्वारा विद्या की पूजा करना",
            "अज्ञानियों में अल्पज्ञान वाले का सम्मान होना",
            "विद्वानों की सभा में मूर्ख का सम्मान होना",
            "दुष्टों की सभा में सज्जन का सम्मान होना"
        ],
        "answer": "अज्ञानियों में अल्पज्ञान वाले का सम्मान होना"
    },
    {
        "question": "' अपने पैर पर कुल्हाड़ी ' मारना का अर्थ है -",
        "options": [
            "उपकार न मानना",
            "स्वयं अपने को हानि पहुंचाना",
            "अनाड़ीपन करना",
            "आत्महत्या करना"
        ],
        "answer": "स्वयं अपने को हानि पहुंचाना"
    },
    {
        "question": "' आग में घी डालना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "यज्ञ करना",
            "मूल्यवान वस्तु को नष्ट करना",
            "किसी के क्रोध को भड़काना",
            "शुभ अवसर पर अड़चन डालना"
        ],
        "answer": "किसी के क्रोध को भड़काना"
    },
    {
        "question": "अरुण ने परीक्षा में उत्तीर्ण होने के लिए “बहुत परिश्रम किया” | रेखांकित वाक्यांश के लिए सही मुहावरा है -",
        "options": [
            "लोहे के चने चबाना",
            "एडी चोटी का जोर लगाना",
            "जान पर खेलना",
            "लुटिया डुबाना"
        ],
        "answer": "एडी चोटी का जोर लगाना"
    },
    {
        "question": "' पौ बारह होना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "लाभ ही लाभ होना",
            "दाव हारना",
            ".सुबह हो जाना",
            "कार्य सिद्ध होना"
        ],
        "answer": "लाभ ही लाभ होना"
    },
    {
        "question": " बरसात में मच्छर “ नाक में दम कर ” देते हैं | रेखांकित मुहावरे का अर्थ है -",
        "options": [
            "सोने न देना",
            "बहुत परेशान करना",
            "प्रदूषण फैलाना",
            "सांस न लेने देना"
        ],
        "answer": "बहुत परेशान करना"
    },
    {
        "question": "' अक्ल का पुतला ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "बहुत बुद्धिमान",
            "अत्यंत मूर्ख",
            "अत्यंत धूर्त",
            "बहुत चतुर"
        ],
        "answer": "बहुत बुद्धिमान"
    },
    {
        "question": "' गागर में सागर ' भरना का अर्थ है -",
        "options": [
            "मूर्खतापूर्ण काम करना",
            "थोड़े शब्दों में अधिक कहना",
            "सरस दोहों की रचना करना",
            "असंभव काम करना"
        ],
        "answer": "थोड़े शब्दों में अधिक कहना"
    },
    {
        "question": "' चादर के बाहर पैर पसारना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "आराम की नींद सोना",
            "आत्मप्रशंसा करना",
            "बढ़ा-चढ़ाकर बातें करना",
            "क्षमता से अधिक व्यय करना"
        ],
        "answer": "क्षमता से अधिक व्यय करना"
    },
    {
        "question": "' नौ-दो ग्यारह होना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "धोखे में पड़ना",
            "रफू-चक्कर होना",
            "मिलकर कार्य करना",
            "निशाना बन जाना"
        ],
        "answer": "रफू-चक्कर होना"
    },
    {
        "question": "' पानी पीकर घर पूछना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "विपरीत काम करना",
            "आराम से विचार करना",
            "काम निकलने के बाद सोचना",
            "अनोखा काम करना"
        ],
        "answer": "काम निकलने के बाद सोचना"
    },
    {
        "question": "' घाट-घाट का पानी ' पीना का अर्थ है -",
        "options": [
            "बहुत अनुभवी होना",
            "रोजगार के नये नये अवसर तलाश करना",
            "बहुत यात्रा करना",
            "अधिक लोगों से मित्रता करना"
        ],
        "answer": "बहुत अनुभवी होना"
    },
    {
        "question": "राहुल ने तो “ आग में घी डालने ” का निश्चय किया | रेखांकित मुहावरे का अर्थ है -",
        "options": [
            "ख़ुशी मनाना",
            "उत्तेजित करना",
            "यज्ञ करना",
            "रोशनी करना"
        ],
        "answer": "उत्तेजित करना"
    },
    {
        "question": "इस वर्ष मेरा बैल भी मर गया और चोरी भी हो गई , इसी को कहते हैं ....| रिक्त स्थान के लिए उपयुक्त मुहावरे का चयन कीजिए |",
        "options": [
            "कंगाली में आटा गीला",
            "दाल में कुछ काला है",
            "काला अक्षर भैंस बराबर",
            "एक पंथ दो काज"
        ],
        "answer": "कंगाली में आटा गीला"
    },
    {
        "question": "दुखी सुदामा को द्वारका में आया देख श्री कृष्ण ने उन्हें .......... | रिक्त स्थान के लिए उपयुक्त मुहावरे का चयन कीजिए |",
        "options": [
            "तारे तोड़कर ला दिए",
            "ईद का चाँद बनाया",
            "सिर आँखों पर बिठाया",
            "छाती से लगाकर रखा"
        ],
        "answer": "सिर आँखों पर बिठाया"
    },
    {
        "question": "' अक्ल का दुश्मन ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "शत्रु",
            "मित्र",
            "महामूर्ख",
            "महापंडित"
        ],
        "answer": "महामूर्ख"
    },
    {
        "question": "' चुल्लू भर पानी में डूबना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "बहुत अधिक निराश होना",
            "बहुत अधिक हानि होना",
            "बहुत अधिक दुखी होना",
            "बहुत अधिक लज्जित होना"
        ],
        "answer": "बहुत अधिक लज्जित होना"
    },
    {
        "question": "' कलम तोड़ना ' का अर्थ है",
        "options": [
            "क्रोध दिखाना",
            ".बहुत मेहनत करना",
            "भद्दी चीजें लिखना",
            "बहुत सुंदर लिखना"
        ],
        "answer": "बहुत सुंदर लिखना"
    },
    {
        "question": "' उल्लू सीधा करना ' का अर्थ है -",
        "options": [
            "ठगना",
            "उल्लू पालना",
            "अपना काम निकालना",
            "खुशामद करना"
        ],
        "answer": "अपना काम निकालना"
    },
    {
        "question": "' चिकना घड़ा होना ' का क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "चिकना होना",
            "भयभीत होना",
            "निर्लज्ज होना",
            "समृद्ध होना"
        ],
        "answer": "निर्लज्ज होना"
    }
]